% Beamer-template voor de Universiteit van Amsterdam
% Gemaakt door Jolien Oomens
% Gebaseerd op de TUD-template van Maarten Abbink
\documentclass{beamer}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{calc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{pifont}

\graphicspath{ {images/} }

\usepackage[absolute,overlay]{textpos}
\usepackage{nameref}
\makeatletter
\newcommand*{\currentname}{\@currentlabelname}
\makeatother

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\Opp}{Opp}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

\mode<presentation>{\usetheme{uva}}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{probleem}[theorem]{Probleem}
\newtheorem{stelling}[theorem]{Stelling}
\newtheorem{definitie}[theorem]{Definitie}
\newtheorem{voorbeeld}[theorem]{Voorbeeld}


\title[Workshop Wiskunde]{Een vierkant en een oneven aantal driehoeken}
\institute[UvA]{Universiteit van Amsterdam}
\author{Wouter Rienks}
\date{27 september 2017}

\begin{document}
{
	\usebackgroundtemplate{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{images/background-titlepage.jpg}}%
	\frame{\titlepage}
}
\begin{frame}{Inleiding}
\begin{itemize}
\item Taart snijden!
\pause
\item Vierkante taart, verdelen in driehoeken
\pause
\item Er zijn $n$ gasten, en iedereen wil een even groot stuk
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Inleiding}
\begin{probleem}
Zij $n$ een natuurlijk getal. Is het mogelijk om het eenheidsvierkant $[0, 1]^2$  in $n$ driehoeken te verdelen, zó dat alle driehoeken dezelfde oppervlakte hebben?
\end{probleem}
\begin{itemize}
\pause
\item Voor even $n$ is het gemakkelijk
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{even_driehoeken}
\end{center}
\pause
\item Voor oneven $n$ lijkt het niet makkelijk te lukken
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Inleiding}
\begin{stelling}[Monsky]
Zij $n$ een \textbf{oneven} natuurlijk getal.\\Dan is het niet mogelijk om het eenheidsvierkant $[0, 1]^2$  in $n$ driehoeken te verdelen met gelijke oppervlakte.
\end{stelling}
\begin{itemize}
\pause
\item Verassend resultaat, het lijkt immers `continu'!
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Overzicht Bewijs}
\begin{frame}{\currentname}
\begin{itemize}
\item<1-> Stel dat het toch kan
\item<2-> Alle driehoeken hebben oppervlakte $\frac{1}{n}$.
\item<3->  Vind een waardering $v$: $\RR \to \RR_{> 0}$ die voldoet aan $v(\frac{1}{n}) = 1$.
\item<4->  Kleur alle hoekpunten $(x, y)$ afhankelijk van $(v(x), v(y))$.
\item<5->  Bewijs dat er altijd een $\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}}$ is.
\item<6->  Bewijs dat $\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}}$ voldoet aan $v(\Opp(\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}})) > 1$.
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics<1>[scale=0.3]{overzicht_leeg}
\includegraphics<2>[scale=0.3]{overzicht_1}
\includegraphics<3>[scale=0.3]{overzicht_1}
\includegraphics<4>[scale=0.3]{overzicht_2}
\includegraphics<5>[scale=0.3]{overzicht_3}
\includegraphics<6>[scale=0.3]{overzicht_4}
\end{center}
\end{frame}
\section{Vinden van een Waardering}
\begin{frame}{\currentname: Standaardnorm}
Herinner de standaardaxioma's van een norm $|\cdot|: X \to \RR_{\geq0}$.
\begin{enumerate}[1)]
\item $|x| = 0 \iff x = 0$
\item $|xy| = |x||y|$
\item $|x + y| \leq |x|+ |y|$ (driehoeksongelijkheid)
\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}{\currentname: 2-adische norm op $\QQ$}
\begin{definitie}
Elke $r \in \QQ$ kan worden geschreven als $2^k\frac{a}{b}$ met $a, b$ oneven en $k$ geheel. \\
\pause
Definiëer de \emph{2-adische norm} $|r|_2$ als $2^{-k}$ (met conventie $|0|_2 = 0$).
\end{definitie}
\begin{enumerate}[1)]
\pause
\item $|x|_2 = 0 \iff x = 0$
\pause
\item $|xy|_2 = |x|_2|y|_2$
\pause
\item $|x + y|_2 \leq \max\{|x|_2, |y|_2\}$
\pause
\item $|x + y|_2 = \max\{|x|_2, |y|_2\}$ als $|x|_2 \neq |y|_2$
\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}{\currentname: waarde op $\RR$}
\begin{itemize}
\item Breid $|\cdot|_2$ uit tot $v: \RR \to \RR_{\geq 0}$, zodat $v$ voldoet aan
\begin{enumerate}[1)]
\item $v(x) = 0 \iff x = 0$
\item $v(xy) = v(x)v(y)$
\item $v(x + y) \leq \max\{v(x), v(y)\}$
\item $v(x + y) = \max\{v(x), v(y)\}$ als $v(x) \neq v(y)$.
\end{enumerate}\pause
\item (Zo'n $v$ heet een \emph{niet-Archimedische waarde})\pause
\item Dan $v(\frac{1}{n}) = 1$ voor oneven $n$.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Overzicht}
\begin{itemize}
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Stel dat het toch kan
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Alle driehoeken hebben oppervlakte $\frac{1}{n}$.
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Vind een waardering $v$: $\RR \to \RR_{> 0}$ die voldoet aan $v(\frac{1}{n}) = 1$.
\item[\textcolor{red}{\xmark}] Kleur alle hoekpunten $(x, y)$ afhankelijk van $(v(x), v(y))$.
\item[\textcolor{red}{\xmark}] Bewijs dat er altijd een $\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}}$ is.
\item[\textcolor{red}{\xmark}] Bewijs dat $\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}}$ voldoet aan $v(\Opp(\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}})) > 1$.
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{overzicht_4}
\end{center}
\end{frame}
\section{Kleuren van het Vierkant}
\begin{frame}{\currentname}
\begin{itemize}
\item We kleuren de punten $(x, y) \in [0, 1]^2$ \pause
\item Kijk naar het tupel $(v(x), v(y), v(1))$ en kleur aan de hand van welke het grootst is:
\pause
\begin{align*}
\begin{cases}
\textcolor{blue}{blauw} &\text{ als }  v(x) \geq v(y) ,  v(x) \geq v(1), \\
\textcolor{green}{groen} &\text{ als }  v(x) < v(y) , v(y) \geq v(1), \\
\textcolor{red}{rood} &\text{ als }  v(x) <  v(1), v(y) < v(1).
\end{cases}
\end{align*}
\pause
\end{itemize}
\begin{voorbeeld}
\pause
\begin{itemize} 
\item $(x, y) = (\frac{1}{6}, \frac{3}{24})$ \pause
\item $(v(x), v(y), v(1)) = (2, 8, 1)$ \pause
\item Dus groen, want $v(y)$ is het grootst. \pause
\end{itemize}
\end{voorbeeld}
\end{frame}
\begin{frame}{\currentname}
\begin{itemize}
\item We kleuren de punten $(x, y) \in [0, 1]^2$
\item Kijk naar het tupel $(v(x), v(y), v(1))$ en kleur aan de hand van welke het grootst is:
\begin{align*}
\begin{cases}
\textcolor{blue}{blauw} &\text{ als }  v(x) \geq v(y) ,  v(x) \geq v(1), \\
\textcolor{green}{groen} &\text{ als }  v(x) < v(y) , v(y) \geq v(1), \\
\textcolor{red}{rood} &\text{ als }  v(x) <  v(1), v(y) < v(1).
\end{cases}
\end{align*}
\end{itemize}
\begin{voorbeeld}
\pause
\begin{itemize} 
\item $(x, y) = (\frac{5}{12}, \frac{21}{36})$ \pause
\item $(v(x), v(y), v(1)) = (4, 4, 1)$ \pause
\item Dus blauw, want $v(x)$ is het grootst (en komt het eerst). \pause
\end{itemize}
\end{voorbeeld}
\end{frame}
\begin{frame}{Overzicht}
\begin{itemize}
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Stel dat het toch kan
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Alle driehoeken hebben oppervlakte $\frac{1}{n}$.
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Vind een waardering $v$: $\RR \to \RR_{> 0}$ die voldoet aan $v(\frac{1}{n}) = 1$.
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Kleur alle hoekpunten $(x, y)$ afhankelijk van $(v(x), v(y))$.
\item[\textcolor{red}{\xmark}] Bewijs dat er altijd een $\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}}$ is.
\item[\textcolor{red}{\xmark}] Bewijs dat $\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}}$ voldoet aan $v(\Opp(\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}})) > 1$.
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{overzicht_4}
\end{center}
\end{frame}
\section{Oppervlakte van een (Regenboog)Driehoek}
\begin{frame}{\currentname}
\begin{center}
\includegraphics<1>[scale=0.5]{oppervlakte_1}
\includegraphics<2>[scale=0.5]{oppervlakte_2}
\end{center}
De oppervlakte van een driehoek $\Delta{(0, 0)(x_2, y_2)(x_3, y_3)}$ wordt gegeven door
\[
\pm \frac{1}{2} \det \begin{pmatrix}
x_2 & y_2 \\
x_3 & y_3
\end{pmatrix}.
\]
\pause
Dus voor een driehoek $\Delta{(x_1, y_1)(x_2, y_2)(x_3, y_3)}$ wordt het gegeven door
\[
\pm \frac{1}{2} \det \begin{pmatrix}
x_2 - x_1 & y_2 - y_1\\
x_3 - x_1 & y_3 - y_1
\end{pmatrix}
\]
\end{frame}
\begin{frame}{\currentname}
\[
\Opp(\Delta)
= \pm \frac{1}{2} \det \begin{pmatrix}
x_2 - x_1 & y_2 - y_1\\
x_3 - x_1 & y_3 - y_1
\end{pmatrix}
\]
\pause
\[
= \pm \frac{1}{2} \det \begin{pmatrix}
x_1 & y_1 & 1 \\
x_2 - x_1 & y_2 - y_1 & 0\\
x_3 - x_1 & y_3 - y_1 & 0
\end{pmatrix}
\]
\pause
\[
= \pm \frac{1}{2} \det \begin{pmatrix}
x_1 & y_1 & 1 \\
x_2 & y_2 & 1\\
x_3 & y_3 & 1
\end{pmatrix}.
\]
\end{frame}
\begin{frame}{\currentname}
\[
A = \begin{pmatrix}
x_b & y_b & 1 \\
x_g & y_g & 1\\
x_r & y_r & 1
\end{pmatrix}
\]
\pause
\[
\det(A) = \sum_{\sigma \in S_3} \prod_{i = 1}^3 A_{i\sigma(i)}
\]
\pause
\[
v(\det(A)) = v\(\sum_{\sigma \in S_3} \prod_{i = 1}^3 A_{i\sigma(i)}\)
\]
\end{frame}
\begin{frame}{\currentname}
\[
A = \begin{pmatrix}
x_b & y_b & 1 \\
x_g & y_g & 1\\
x_r & y_r & 1
\end{pmatrix}, \qquad v(\det(A)) = v\(\sum_{\sigma \in S_3} \prod_{i = 1}^3 A_{i\sigma(i)}\)
\]
Herinner: 
\begin{enumerate}[3)]
\item $v(x + y) \leq \max\{v(x), v(y)\}$
\end{enumerate}
\begin{enumerate}[4)]
\item Als $v(x) \neq v(y)$ dan $v(x + y) = \max\{v(x), v(y)\}$
\end{enumerate}
\pause
\end{frame}
\begin{frame}{\currentname}
\[
A = \begin{pmatrix}
x_b & y_b & 1 \\
x_g & y_g & 1\\
x_r & y_r & 1
\end{pmatrix}, \qquad v(\det(A)) = v\(\sum_{\sigma \in S_3} \prod_{i = 1}^3 A_{i\sigma(i)}\)
\]
\begin{itemize}
\item Als $\sigma = ()$, dan $v(x_by_g1) = v(x_b)v(y_g)v(1) \geq v(1)v(1)v(1) = 1$.
\pause
\item Anders norm strikt kleiner dan $1$.
\pause
\item Dus 
\[
v(\det(A)) = v\(x_by_g1 + \sum_{\sigma \in S_3 \setminus \{()\}} \prod_{i = 1}^3 A_{i\sigma(i)}\) = v(x_by_g1) \geq 1.
\]
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{\currentname}
Omdat $v(\det(A)) \geq 1$, zal 
\[
v(\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}}) = v(\frac{1}{2})v(\det(A)) \geq 2 > 1.
\]
\end{frame}
\begin{frame}{\currentname}
\begin{itemize}
\item Extra gevolg: Op een lijn hebben punten hooguit twee kleuren!\pause
\item Als immers  $\textcolor{red}{x},\textcolor{blue}{y}$ en $\textcolor{green}{z}$ op een lijn liggen, dan $\Opp(\Delta\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}) = 0$. \pause \item Maar $v(\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}}) > 1$.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Overzicht}
\begin{itemize}
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Stel dat het toch kan
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Alle driehoeken hebben oppervlakte $\frac{1}{n}$.
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Vind een waardering $v$: $\RR \to \RR_{> 0}$ die voldoet aan $v(\frac{1}{n}) = 1$.
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Kleur alle hoekpunten $(x, y)$ afhankelijk van $(v(x), v(y))$.
\item[\textcolor{red}{\xmark}] Bewijs dat er altijd een $\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}}$ is.
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Bewijs dat $\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}}$ voldoet aan $v(\Opp(\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}})) > 1$.
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{overzicht_4}
\end{center}
\end{frame}
\section{Vinden van een Regenboogdriehoek}
\begin{frame}{\currentname}
\begin{itemize}
\item<1-> Idee: Tel het aantal rood-blauwe ``segmenten'' tussen hoekpunten van driehoeken.
\item<2-> Tel per driehoek het aantal aangrenzende segmenten
\item<3-> Tel daarna alles bij elkaar op
\item<4-> Merk op: Segmenten in het midden tellen we dubbel!
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics<1>[scale=0.4]{regenboog_2}
\includegraphics<2>[scale=0.4]{regenboog_3}
\includegraphics<3>[scale=0.4]{regenboog_4}
\includegraphics<4>[scale=0.4]{regenboog_4}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{\currentname}
\begin{itemize}
\item<1-> Herinner: Maximaal 2 kleuren op een lijn.
\item<2-> Tussen 2 rode (of 2 blauwe) punten: \textbf{even} aantal segmenten. 
\item<3-> Tussen rood en blauw hoekpunt: \textbf{oneven} aantal segmenten.
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics<2>[scale=0.4]{lijn_rood_rood}
\includegraphics<3>[scale=0.4]{lijn_blauw_rood}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{\currentname}
\begin{itemize}
\item<1-> Onderkant \textbf{oneven} aantal rood-blauwe segmenten, rest van randen geen.
\item<2-> Segmenten in het midden tellen we dubbel, dus totaal \textbf{oneven}.
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{regenboog_4}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{\currentname}
\begin{itemize}
\item<1-> Regenboogdriehoek heeft \textbf{oneven} aantal rood-blauwe segmenten.
\item<2-> Andere driehoeken hebben een \textbf{even} aantal rood-blauwe segmenten.
\item<3-> Dus er moet wel minstens één regenboogdriehoek zijn, want het totaal aantal segmenten is \textbf{oneven}.
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics<1>[scale=0.4]{regenboog_driehoek}
\includegraphics<2>[scale=0.4]{niet_regenboog_driehoek}
\includegraphics<3>[scale=0.4]{niet_regenboog_driehoek}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Overzicht}
\begin{itemize}
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Stel dat het toch kan
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Alle driehoeken hebben oppervlakte $\frac{1}{n}$.
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Vind een waardering $v$: $\RR \to \RR_{> 0}$ die voldoet aan $v(\frac{1}{n}) = 1$.
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Kleur alle hoekpunten $(x, y)$ afhankelijk van $(v(x), v(y))$.
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Bewijs dat er altijd een $\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}}$ is.
\item[\textcolor{green}{\checkmark}] Bewijs dat $\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}}$ voldoet aan $v(\Opp(\Delta{\textcolor{red}{x}\textcolor{blue}{y}\textcolor{green}{z}})) > 1$.
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{overzicht_4}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Bedankt voor de aandacht!}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{overzicht_4}
\end{center}
\end{frame}
\end{document}
